胡應湘倡大嶼填海 港英拒絕質疑規模過大 耗納稅人大量成本

本土研究社響應林鄭「鑑古知今」：
胡應湘倡大嶼填海 港督拒絕

2018年施政報告【檔案解密】
【本報訊】特首林鄭月娥在《施政報告》提出「明日大嶼」填海逾2,000公頃，估計涉5,000億元，被斥燃燒公帑。林鄭前日在立法會借港英時代的「玫瑰園計劃」辯解，呼籲大眾「鑑古知今」。民間團體本土研究社響應林鄭，翻閱英國解密檔案，發現開發東大嶼海域的「始祖」、發展商胡應湘，當年也力促填海大計，但港英政府以計劃過於龐大為由未有接納；反觀林鄭如今配合商界智庫團結香港基金倡議，推動「明日大嶼」，被團體質疑不敢向既得利益者說不。
記者：李雨夢

本土研究社成員陳劍青昨日在facebook發文，公開其研究團隊在英國國家檔案館查閱近月解封的檔案。根據檔案記載，發展商合和主席胡應湘於1986年提出，在現時東大嶼中部水域大規模填海，用作未來香港新國際機場和大型貨櫃碼頭的選址。當時胡應湘四出向中、英、港的政商界推銷名為「西部海港──大嶼山戰略發展計劃」的方案，提出先由私人全資興建填海工程，最後再由政府以協議價錢購入。

質疑計劃過大資源過耗

根據檔案顯示，當時英國商務部以及港督對於有關計劃持樂觀態度，不過港英政府各方官員都對此計劃提出質疑。時任香港財政司翟克誠（Pier Jacobs）提出了技術質疑，包括計劃過大（too big for a single project）、資源過耗（too demanding for resource）、不配合政府本身的發展方向、佔用珍貴海域資源等，又指出胡應湘預計工程僅歷時4.5年，是低估了所需的時間。

檔案亦顯示，時任布政司鍾逸傑以及其他政府官員均曾經對計劃提出質疑，認為政府一旦開綠燈，然後發覺會令納稅人需負上數以十億元的重擔，政府肯定不會受到感謝。港英政府其後責成一個專責小組深入研究，胡應湘則向時任港督衛奕信建議，把政府規劃師「全關起來」（locked in a room），直到他們都同意該計劃方案。衛奕信直指並不可能，又稱政府需要審慎處理各種方案。

陳劍青指出，由於當時胡應湘過於落力游說政商各界，英國政府亦害怕會讓公眾誤會英國政府希望迫使港英政府加速推行該計劃，以影響香港當年的規劃自主。最終由發展商提出的填海計劃無疾而終。
<蘋果>

點解而家 Strategy 譯撚晒做戰略

打仗咩屌你老母

跟撚晒共匪用撚埋晒啲戰爭用語做乜柒野

林鄭係港英年代官員無理由唔知
可能佢當時只係個9品官

提出先由私人全資興建填海工程，最後再由政府以協議價錢購入。

政府啲成本管理咁差，用呢個方法會唔會好啲？

胡應湘則向時任港督衛奕信建議，把政府規劃師「全關起來」（locked in a room），直到他們都同意該計劃方案。衛奕信直指並不可能

on99

共產黨思維

英國人

人地原文係講到英國方面有人支持有人反對，反對者覺得需要更多解釋去說服佢地

去到hk01呢篇報導就即刻變左成個英國同港英都反對

Fake News

因為港英同時期仲有馬鞍山、將軍澳、東涌填緊海

緊係唔洗填東大嶼，發展係一忽一忽黎沙田都分好多期填出黎

原文其中一段:

檔案中顯示出，在英國商務部及港督都對計劃感樂觀時，時任香港財政司翟克誠 (Pier Jacobs) 卻提出技術質疑，包括：計劃過大 (too big for a single project)、資源過耗 (too demanding for resource)、不配合政府本身原有發展方向、佔用珍貴海域資源等 (胡則聲稱東大嶼一帶淺海及並無用途)、指胡低估了現實工程時間4.5年等，故此一系列的問題需要更多解釋，才能達至支持與否的結論。

hk01淨係cut財政司個意見出黎

呀頂原來有講我睇錯，sorry
今次真係要潛水